\subsection{Isolering av DNA}
    ødelegg cellevegg, sentrifuger, fjern RNA.

\subsection{Elektroforese}

\subsection{Klipp og lim}
    Restriction enzymes cut, ligase joins

\subsection{Gjenkjenn nukleidbaser}
    radioaktiv merking, fluorescens, Biotin / Digoxigenin

\subsection{Hybridisering}
    Sett sammen to prøver med splittet DNA og se om de slår seg sammen ellerno

\subsection{Fluorescens \textit{in situ} hybridisering}

\subsection{Kloningsvektorer}
    egenskaper, typer

\subsection{transformasjon}

\subsection{Gen-bibliotek}
    Anskaffelse, bruk, 

\subsection{Expression vectors}

\subsection{Eukaryote gener i prokaryoter}
    insulin, kodon-optimering (For tripletter som koder for samme amminosyre, bruk koden som faktisk finnes i bakteriens tRNA)


\subsection{Overproduksjon}
    unngå det, vi vil ikke ha proteinkrystaller fordi de ikke rekker å brettes før de blir fucked.

    bruk heller "molecular chaperones that help fold the recombinant protein correctly"


\subsection{Protein-stabilitet}
    alle proteiner produsert i bakterier begynner produksjon med samme amminosyre, men hvis den klippes av etter hvert kan du få annet half-life.

\subsection{Protein fusion}
    sett på et gen rett etter et annet så du ender opp med et dritlangt protein som egentlig er to. Hvis det egentlige proteinet 
    til vanlig skilles ut av bakterien vil ditt protein bli med ut det og. så må de bare skille seg på en eller annen måte utenfor. 

\subsection{Produksjonsmiljø}
    noen celler er bedre enn andre på ulike faktorer. Bakterier er billige og raske, pattedyrceller er gode på glykolysering 
    (dvs glukose puttes på rundt om kring på et protein).
    Noen er vanskeligere å tukle med hvis du vil gjøre det lovlig. Sånne ting.

