\subsection{Hva er et enzym}
    Katalysator. Protein. u know the drill

\subsection{Enzymers oppbygning}
    protein u kno. 

    Amminosyrer: 
    20 stk, 9 essensielle. amminogruppe, syregruppe, R-gruppe (den spennende gruppa). Kondensasjonsreaksjon.
    Karboner kan ha stereoisomeri, men bare én av isomeriene finnes på ekte. 
    Teknisk sett kan man lage isomere kopier av alle proteiner og dermed lage en ny type liv. 

    R-grupper: 
    polare, upolar alifatiske, aromatiske, positivt og negativt ladde. 
    
    Pga dobbeltbpndet i syregruppa ligger peptid-gruppen (syre + neste ammino) i et plan btw.

    Navngiving: les opp amminosyrene fra ammino-enden (konvensjon: plasser den på venstre side)

    primærstruktur: amminosyrerekkefølge. 

    Sekundær: $\alpha$-heliks (venstre og høyre), $\beta$-plate (parallell og antiparallel).

    Tertiær: hydrogenbindinger, svovelbindinger og sånt mellom amminosyrerekkefølge

    Kvartær: metaprotein

\subsection{Struktur og funksjon}
    blir som nøkkel i nøkkelhull. Veldig spesifikke egentlig, funker ikke engang på isomere molekyler. 

    Har et aktivt sete som det til og med kan feste seg katalysatorer i nærheten av (som metallioner).
    disse enzym-enzymene kalles kofaktorer, og det er organiske koenzymer også. (mange er vitamin-baserte)

\subsection{Katalysator}
    reduserer aktiveringsenergi

\subsection{Enzymaktivitet}
    Aktiviteten reguleres i allosterisk sete, et sted der aktivatorer / inhibitorer kan feste seg, som endrer konformiteten.

\subsection{Klassifisering}
    Oxidoreductases: oxidation and reduction (e.g.glucose oxidase)

    Transferases: transfer of groups
    
    Hydrolases: Cleavage with addition of water (e.g.lysozyme)
    
    Lyases: Cleavage of covalent bonds without water often resulting in the formation of double bonds or ring structures
    
    Isomerase: Conversion within a molecule (e.g.glucose isomerase) 
    
    Ligases: Bonding with consumption of ATP

\subsection{Eksempler}
    amylase i baking for å fjærne stivelse

    pectinase i jus for å få ned viskositet ellerno

    Brukes i vaskemidler


\subsection{Fremstilling}

    Kan lage dem mer stabile med å indusere flere disulfidbindinger, men da kan de være mindre effektive. 

    Kan endre så aktivt sete er mindre spesifikt

    Kan tukle med koden for å få annen struktur

    Kan bare blande litt og se hva som skjer

    Kan sette opp et miljø som fremmer evolusjon av en egenskap du ønsker hos et enzym
    